%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Dans $\CC^1(\R)$]
On note $E=\CC^1(\R)$ l'ensemble des fonctions définies sur $\R$, de classe $\CC^1$. On définit $F$ et $G$ par
\[ F = \{ x\donne ax+b,\,(a, b)\in \R^2\},\qeq G=\{ f\in E,\, f(0)=0, f'(0)=0\}. \]
Montrer que $F$ et $G$ sont des sous-espaces vectoriels de $E$, et qu'ils sont supplémentaires dans $E$. Expliciter les projections sur $F$ parallèlement à $G$ et sur $G$ parallèlement à $F$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
$F$ et $G$ sont bien des sous-espaces vectoriels de $E$. Les fonctions sont bien $\CC^1$, la fonction nulle est dans $F$ et $G$, et la stabilité par combinaison linéaire est rapide à vérifier.

Montrons que $F\oplus G=E$.
\begin{itemize}
  \item Somme directe. Soit $f\in F\cap G$. Il existe donc $(a,b)\in \R^2$ tels que $f:x\donne ax+b$. Mais, $f\in G$ donc $f(0)=f'(0)=0$, ce qui donne $b=0$ et $a=0$. Ainsi, $f$ est la fonction nulle et $F\cap G=\{0\}$.
  \item La somme fait $E$. Soit $f\in E$. On cherche deux fonctions $(g,h)\in F\times G$ telles que $f=g+h$. $g\in F$ donc $g$ s'écrit $x\donne ax+b$ avec $(a,b)\in \R^2$. Ains :
  \[ \forall x\in \R, \quad f(x)= ax+b + h(x). \]
  En dérivant (les fonctions sont $\CC^1$), on a également
  \[ \forall x\in \R,\quad f'(x) = a + h'(x). \]
  On évalue alors en $0$ : puisque $h\in G$, $h(0)=h'(0)$ et finalement
  \[ f(0) = b \qeq f'(0) =a. \]
  Ainsi $g:x\donne f'(0)x+f(0)$ et $h = f-g$. Cela termine l'analyse.\\
  Passons à la synthèse. Soit $f\in E$. On définit $g$ et $h$ par
  \[ g: x\donne f'(0)x+f(0) \qeq h=f-g. \]
  Par construction, $f=g+h$ et $g\in F$. Montrons que $h\in G$. En évaluant en $0$ :
  \[ h(0) = f(0) -g(0) = f(0)-f(0)=0. \]
  En dérivant puis évaluant en $0$:
  \[ h'(0) =f'(0) -g'(0) = f'(0)-f'(0) =0. .\]
  Ainsi, $h\in G$ et cela termine la synthèse.
\end{itemize}
Notons $p$ la projection sur $F$ parallèlement à $G$, et $q$ la projection sur $G$ parallèlement à $F$. D'après l'analyse et synthèse :
\[ \forall f\in E,\quad f = \underbrace{(x\donne f'(0)x+f(0))}_{\in F} + \underbrace{(g-x\donne f'(0)x+f(0))}_{\in G}. \]
Ainsi,
\[ \forall f\in E,\, \forall x\in \R, \quad p(f)(x)= f'(0)x+f(0) \qeq q(f)(x) = f(x) -(f'(0)x+f(0)). \]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
